# 鼠灾

“有味道”的视频，说自己的店内进了一只黄鼠狼，需要帮忙将它抓住。

赶到现场之后，小哥们动用捕蛇器、脸盆等诸多工具，经过一番“大战”，最终成功将黄鼠狼抓获。

不过在民间素有“黄大仙”之称的黄鼠狼，哪会那么容易就乖乖就范，于是它放了一个奇臭无比的“屁”，作为最后的反抗。

由于店内空间狭小，气味一下就蔓延开来了，即使是身经百战，面对任何困难都能轻松解决的消防员，也难以招架住，一时间，现场“yue”声一片！

小哥们边工作边干呕的样子实在太好笑，所以视频一经发布到网上，一下子引起了大量的关注，人们纷纷被消防员们的表情逗笑，心疼他们之余，也对黄鼠狼的屁究竟有多臭充满了兴趣。

不少曾接触过黄鼠狼的网友们表示，如果衣服被沾上，味道大约要7天才能洗掉。

爱吃鸡，但更爱捕鼠的黄鼬

黄鼠狼是我国民间对于它们的称呼，其学名叫黄鼬，属于鼬科鼬属里面的物种，与白鼬、艾鼬、黑足鼬等的亲缘关系较近。

黄鼠狼的体型很小，多数个体只有几两，最大也不过两斤多，它们的身材很细长，体长25-40厘米，四肢很短，跑起来姿势很怪，但如闪电般迅猛。

黄鼠狼的毛色多为黄棕色到沙棕色，背部毛色相对较深，它们的毛发浓密、柔软、蓬松，具有很高的保暖性，在古时是上好的毛皮原料，所以黄鼠狼曾被大量捕杀。

提到黄鼠狼，人们总能联想到“吃鸡”，甚至还有衍生出了“黄鼠狼给鸡拜年”的谚语。相对于其他野生动物来说，黄鼠狼捕食家禽的现象的确更常见，它们会趁着夜色，偷偷潜入鸡窝，杀死一大片之后，叼走其中的一只，给农民造成较大的损失。

但是你知道吗？黄鼠狼虽然爱吃鸡，但它更爱捕鼠，小型啮齿类动物才是它最大的食物来源。

黄鼠狼的新陈代谢率比一般的动物高，这使得它们行动速度大大提升的同时，也让它们更容易感到饥饿。通常来说，一只黄鼠狼每天需要吃掉100-120克的食物，它们每晚能捕杀6、7只老鼠，吃掉其中一部分，剩下的储存起来。

绝大多数的动物都会放屁，这是肠道胀气的表现，比如我们在进食、喝水的时候，会吃入大量的空气，食物在体内分解，也会产生一定的气体，通过肛门将其排出体外，是最直接的做法。

如果说人的臭屁尚且在能够忍受的范围内，那黄鼠狼的屁就实在难以招架得住了。将黄鼠狼肛门腺分泌物的挥发性成分进行了鉴定，发现含硫化合物竟高达九种。由此可见，黄鼠狼的屁之所以那样臭，就不难理解了。

另一项研究里面，实验者将黄鼠狼的分泌物涂抹在两种老鼠的口鼻沟处，一种为实验仓鼠，一种为黄鼠狼的天然猎物，每天一次，持续4周，然后观察实验结果。

两种老鼠都对黄鼠狼气味产生了相似的行为和生理反应，长期暴露在高浓度的黄鼠狼分泌物氛围下，会降低老鼠的攻击性和社会地位，同时还能抑制老鼠的免疫力。看来黄鼠狼的屁不仅臭，还有其他的“副作用”。

“臭屁”是它的防御机制

多数鼬科动物都是天生的猎手，黄鼠狼也不例外。它们的新陈代谢率很高，心脏每分钟跳动高达400次，这使得黄鼠狼十分活跃，似乎总是充满精力的同时还具备很高的灵活性。

为了保证身体机能正常，所以黄鼠狼必须大量进食。大型猫科动物大约每周会吃下占其体重三分之一的食物，而黄鼠狼每天的食量，就占其体重的三分之一，或者更多。为此，黄鼠狼必须捕捉更多的猎物，同时狩猎成功率也必须高。

鼬科动物里面有很多“愣头青”，也间接说明了这一科物种的凶猛程度。黄鼠狼虽然很凶，但它们娇小的体型，欺负下小动物也就罢了，遇上体型更大的天敌，只有挨打的份，所以为了自保，它们发展出了臭腺。

当它们受到威胁时，位于肛门两旁的腺体会喷射出淡黄色的液体，能达4米左右，然后这些分泌物会迅速气雾化，变成臭气，最终形成了黄鼠狼的“臭屁”。

被喷中的对手，会呈现一定的中毒症状，如果直接命中头部、嘴巴等，可能会有生命危险，而黄鼠狼也能趁此空档，迅速逃生。